探新疆「再教育營」 一片歌舞昇平 BBC：越看越不對勁

整個採訪過程中，受訪人員與活動皆經過刻意安排，呈現出一片歌舞昇平，還有多位官員在場緊迫釘人，學員一講錯話就會被指正。畫面翻攝：BBC

英國《BBC》近日罕見獲得許可，進入一處中國政府過去始終不承認存在的新疆「再教育營」採訪。《BBC》表示，中國當局想藉此澄清，這些設施是培訓學校而非監獄，但他們記者表示，越是深入訪問、探查，越覺得事情不對勁，得到的疑問遠比解答多。

據稱新疆各處戒備森嚴的「再教育營」扣留超過一百萬人，當局近日開放外媒記者到「再教育營」拍攝。工作幹部聲稱，「學員」受到一定程度的「極端思想」感染以後，願意受到引導，去除思想的「極端成分」。

受訪的一位「學員」自陳，因法律意識單薄，被極端主義與恐怖主義思想感染，被村警勸告，可進「這麼好的學校…轉化自己的思想」，因此自願進入「再教育營」。

另一位學員說，她進來不是因為犯罪，而是「犯了錯」。記者詢問，此處的穆斯林一天能祈禱幾次時，一位學員照本宣科式地回答：「國法規定學校公共場所不能從事宗教活動。」

《BBC》記者也拍下「思想轉化過程」：長時間硬學普通話，研讀嚴格限制宗教的法律，用效忠共產黨的口號改變原來的宗教與文化認同，還要進行可能長達數個月的技職教育訓練。此處的成人必須穿制服，上完一天的課還要集中住宿，每周只有一晚能回家。

圖為一名「再教育營學員」用電腦學習效忠共產黨的思想。畫面翻攝：BBC

比對衛星照片，《BBC》發現他們被安排參觀的場地事前經過整理，內部保安圍籬、鐵絲網與監視塔被移除，原本空無一物的操場改裝成籃球場等戶外運動設施。整個採訪過程中，受訪人員與活動皆經過刻意安排，呈現出一片歌舞昇平，還有多位官員在場緊迫釘人，學員一講錯話就會被指正。

當《BBC》想要自行採訪尚未改裝的「再教育營」時，在圍牆邊就遭到幹部阻止。重回同一個訓練中心時，雖被要求不要拍攝，但意外拍到有大批學員安靜地等著「放風」，也有人乘著巴士抵達 。

一位曾待過「再教育營」，現居鄰國哈薩克的前學員稱，她被扣留僅是因為手機安裝Whatsapp即時通，關押期間受到不人道待遇，直到「訓練期」快要結束，她才能轉到近似於記者採訪的設施。她說，如果有記者要來採訪，幹部也會先警告不要亂講話，否則會被轉到環境更惡劣的「再教育營」。

受訪的當地外事辦與宣傳部官員指出，「再教育營」目的是要回應分離運動分子過去數十年引發的零星暴力活動，可預先防患於未然，免得有犯罪特徵的人幾周後真的犯罪。

點解我見到香港人

哈哈 人類果然係最可怕既生物 思想洗腦

鏡頭前唔歌舞昇平，之後無鏡頭想像下會受甚麼待遇。

bbc加油

2049：探香港「再教育營」 一片歌舞昇平

幫樓主加醬汁

好似去左北泡咁

推

點解中共會覺得畀bbc入去係個good idea

因為支國人權排名係亞洲黎講係緊接北泡 數一數二咁好

太古城，第一城變解放軍宿舍

北泡，支國，伊朗可以自組g3峰會

當人傻

唔好意思借個靚位

我驚有朝一日我睇完唔識笑會喊

【明日香港】BBC 走進新疆的「思想轉化營」

班建制派同高官點解唔送自己d仔女入去